<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book version="rvr" name="1tessalonicenses" chapters="5" verses="89" source="Reina Valera" edition="Bíblia Pédia &amp;copy; 2010" abbrev="1ts">
  <chapter number="1">
    <verse number="1">PABLO, y Silvano, y Timoteo, á la iglesia de los Tesalonicenses que es en Dios Padre y en el Señor Jesucristo: Gracia y paz á vosotros de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.</verse>
    <verse number="2">Damos siempre gracias á Dios por todos vosotros, haciendo memoria de vosotros en nuestras oraciones;</verse>
    <verse number="3">Sin cesar acordándonos delante del Dios y Padre nuestro de la obra de vuestra fe, y del trabajo de amor, y de la tolerancia de la esperanza del Señor nuestro Jesucristo:</verse>
    <verse number="4">Sabiendo, hermanos amados de Dios, vuestra elección:</verse>
    <verse number="5">Por cuanto nuestro evangelio no fué á vosotros en palabra solamente, mas también en potencia, y en Espíritu Santo, y en gran plenitud; como sabéis cuáles fuimos entre vosotros por amor de vosotros.</verse>
    <verse number="6">Y vosotros fuisteis hechos imitadores de nosotros, y del Señor, recibiendo la palabra con mucha tribulación, con gozo del Espíritu Santo:</verse>
    <verse number="7">En tal manera que habéis sido ejemplo á todos los que han creído en Macedonia y en Acaya.</verse>
    <verse number="8">Porque de vosotros ha sido divulgada la palabra del Señor no sólo en Macedonia y en Acaya, mas aun en todo lugar vuestra fe en Dios se ha extendido; de modo que no tenemos necesidad de hablar nada.</verse>
    <verse number="9">Porque ellos cuentan de nosotros cuál entrada tuvimos á vosotros; y cómo os convertisteis de los ídolos á Dios, para servir al Dios vivo y verdadero.</verse>
    <verse number="10">Y esperar á su Hijo de los cielos, al cual resucitó de los muertos; á Jesús, el cual nos libró de la ira que ha de venir.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="2">
    <verse number="1">PORQUE, hermanos, vosotros mismos sabéis que nuestra entrada á vosotros no fué vana:</verse>
    <verse number="2">Pues aun habiendo padecido antes, y sido afrentados en Filipos, como sabéis, tuvimos denuedo en Dios nuestro para anunciaros el evangelio de Dios con gran combate.</verse>
    <verse number="3">Porque nuestra exhortación no fué de error, ni de inmundicia, ni por engaño;</verse>
    <verse number="4">Sino según fuimos aprobados de Dios para que se nos encargase el evangelio, así hablamos; no como los que agradan á los hombres, sino á Dios, el cual prueba nuestros corazones.</verse>
    <verse number="5">Porque nunca fuimos lisonjeros en la palabra, como sabéis, ni tocados de avaricia; Dios es testigo;</verse>
    <verse number="6">Ni buscamos de los hombres gloria, ni de vosotros, ni de otros, aunque podíamos seros carga como apóstoles de Cristo.</verse>
    <verse number="7">Antes fuimos blandos entre vosotros como la que cría, que regala á sus hijos:</verse>
    <verse number="8">Tan amadores de vosotros, que quisiéramos entregaros no sólo el evangelio de Dios, mas aun nuestras propias almas; porque nos erais carísimos.</verse>
    <verse number="9">Porque ya, hermanos, os acordáis de nuestro trabajo y fatiga: que trabajando de noche y de día por no ser gravosos á ninguno de vosotros, os predicamos el evangelio de Dios.</verse>
    <verse number="10">Vosotros sois testigos, y Dios, de cuán santa y justa é irreprensiblemente nos condujimos con vosotros que creísteis:</verse>
    <verse number="11">Así como sabéis de qué modo exhortábamos y consolábamos á cada uno de vosotros, como el padre á sus hijos,</verse>
    <verse number="12">Y os protestábamos que anduvieseis como es digno de Dios, que os llamó á su reino y gloria.</verse>
    <verse number="13">Por lo cual, también nosotros damos gracias á Dios sin cesar, de que habiendo recibido la palabra de Dios que oísteis de nosotros, recibisteis no palabra de hombres, sino según es en verdad, la palabra de Dios, el cual obra en vosotros los que creísteis.</verse>
    <verse number="14">Porque vosotros, hermanos, habéis sido imitadores de las iglesias de Dios en Cristo Jesús que están en Judea; pues habéis padecido también vosotros las mismas cosas de los de vuestra propia nación, como también ellos de los Judíos;</verse>
    <verse number="15">Los cuales aun mataron al Señor Jesús y á sus propios profetas, y á nosotros nos han perseguido; y no agradan á Dios, y se oponen á todos los hombres;</verse>
    <verse number="16">Prohibiéndonos hablar á los Gentiles, á fin de que se salven, para henchir la medida de sus pecados siempre: pues vino sobre ellos la ira hasta el extremo.</verse>
    <verse number="17">Mas nosotros, hermanos, privados de vosotros por un poco de tiempo, de vista, no de corazón, tanto más procuramos con mucho deseo ver vuestro rostro.</verse>
    <verse number="18">Por lo cual quisimos ir á vosotros, yo Pablo á la verdad, una vez y otra; mas Satanás nos embarazó.</verse>
    <verse number="19">Porque ¿cuál es nuestra esperanza, ó gozo, ó corona de que me gloríe? ¿No sois vosotros, delante de nuestro Señor Jesucristo en su venida?</verse>
    <verse number="20">Que vosotros sois nuestra gloria y gozo.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="3">
    <verse number="1">POR lo cual, no pudiendo esperar más, acordamos quedarnos solos en Atenas,</verse>
    <verse number="2">Y enviamos á Timoteo, nuestro hermano, y ministro de Dios, y colaborador nuestro en el evangelio de Cristo, á confirmaros y exhortaros en vuestra fe,</verse>
    <verse number="3">Para que nadie se conmueva por estas tribulaciones; porque vosotros sabéis que nosotros somos puestos para esto.</verse>
    <verse number="4">Que aun estando con vosotros, os predecíamos que habíamos de pasar tribulaciones, como ha acontecido y sabéis.</verse>
    <verse number="5">Por lo cual, también yo, no esperando más, he enviado á reconocer vuestra fe, no sea que os haya tentado el tentador, y que nuestro trabajo haya sido en vano.</verse>
    <verse number="6">Empero volviendo de vosotros á nosotros Timoteo, y haciéndonos saber vuestra fe y caridad, y que siempre tenéis buena memoria de nosotros, deseando vernos, como también nosotros á vosotros,</verse>
    <verse number="7">En ello, hermanos, recibimos consolación de vosotros en toda nuestra necesidad y aflicción por causa de vuestra fe:</verse>
    <verse number="8">Porque ahora vivimos, si vosotros estáis firmes en el Señor.</verse>
    <verse number="9">Por lo cual, ¿qué hacimiento de gracias podremos dar á Dios por vosotros, por todo el gozo con que nos gozamos á causa de vosotros delante de nuestro Dios,</verse>
    <verse number="10">Orando de noche y de día con grande instancia, que veamos vuestro rostro, y que cumplamos lo que falta á vuestra fe?</verse>
    <verse number="11">Mas el mismo Dios y Padre nuestro, y el Señor nuestro Jesucristo, encamine nuestro viaje á vosotros.</verse>
    <verse number="12">Y á vosotros multiplique el Señor, y haga abundar el amor entre vosotros, y para con todos, como es también de nosotros para con vosotros;</verse>
    <verse number="13">Para que sean confirmados vuestros corazones en santidad, irreprensibles delante de Dios y nuestro Padre, para la venida de nuestro Señor Jesucristo con todos sus santos.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="4">
    <verse number="1">RESTA pues, hermanos, que os roguemos y exhortemos en el Señor Jesús, que de la manera que fuisteis enseñados de nosotros de cómo os conviene andar, y agradar á Dios, así vayáis creciendo.</verse>
    <verse number="2">Porque ya sabéis qué mandamientos os dimos por el Señor Jesús.</verse>
    <verse number="3">Porque la voluntad de Dios es vuestra santificación: que os apartéis de fornicación;</verse>
    <verse number="4">Que cada uno de vosotros sepa tener su vaso en santificación y honor;</verse>
    <verse number="5">No con afecto de concupiscencia, como los Gentiles que no conocen á Dios:</verse>
    <verse number="6">Que ninguno oprima, ni engañe en nada á su hermano: porque el Señor es vengador de todo esto, como ya os hemos dicho y protestado.</verse>
    <verse number="7">Porque no nos ha llamado Dios á inmundicia, sino á santificación.</verse>
    <verse number="8">Así que, el que menosprecia, no menosprecia á hombre, sino á Dios, el cual también nos dió su Espíritu Santo.</verse>
    <verse number="9">Mas acerca de la caridad fraterna no habéis menester que os escriba: porque vosotros mismos habéis aprendido de Dios que os améis los unos á los otros;</verse>
    <verse number="10">Y también lo hacéis así con todos los hermanos que están por toda Macedonia. Empero os rogamos, hermanos, que abundéis más;</verse>
    <verse number="11">Y que procuréis tener quietud, y hacer vuestros negocios, y obréis de vuestras manos de la manera que os hemos mandado;</verse>
    <verse number="12">A fin de que andéis honestamente para con los extraños, y no necesitéis de nada.</verse>
    <verse number="13">Tampoco, hermanos, queremos que ignoréis acerca de los que duermen, que no os entristezcáis como los otros que no tienen esperanza.</verse>
    <verse number="14">Porque si creemos que Jesús murió y resucitó, así también traerá Dios con él á los que durmieron en Jesús.</verse>
    <verse number="15">Por lo cual, os decimos esto en palabra del Señor: que nosotros que vivimos, que habremos quedado hasta la venida del Señor, no seremos delanteros á los que durmieron.</verse>
    <verse number="16">Porque el mismo Señor con aclamación, con voz de arcángel, y con trompeta de Dios, descenderá del cielo; y los muertos en Cristo resucitarán primero:</verse>
    <verse number="17">Luego nosotros, los que vivimos, los que quedamos, juntamente con ellos seremos arrebatados en las nubes á recibir al Señor en el aire, y así estaremos siempre con el Señor.</verse>
    <verse number="18">Por tanto, consolaos los unos á los otros en estas palabras.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="5">
    <verse number="1">EMPERO acerca de los tiempos y de los momentos, no tenéis, hermanos, necesidad de que yo os escriba:</verse>
    <verse number="2">Porque vosotros sabéis bien, que el día del Señor vendrá así como ladrón de noche,</verse>
    <verse number="3">Que cuando dirán, Paz y seguridad, entonces vendrá sobre ellos destrucción de repente, como los dolores á la mujer preñada; y no escaparán.</verse>
    <verse number="4">Mas vosotros, hermanos, no estáis en tinieblas, para que aquel día os sobrecoja como ladrón;</verse>
    <verse number="5">Porque todos vosotros sois hijos de luz, é hijos del día; no somos de la noche, ni de las tinieblas.</verse>
    <verse number="6">Por tanto, no durmamos como los demás; antes velemos y seamos sobrios.</verse>
    <verse number="7">Porque los que duermen, de noche duermen; y los que están borrachos, de noche están borrachos.</verse>
    <verse number="8">Mas nosotros, que somos del día, estemos sobrios, vestidos de cota de fe y de caridad, y la esperanza de salud por yelmo.</verse>
    <verse number="9">Porque no nos ha puesto Dios para ira, sino para alcanzar salud por nuestro Señor Jesucristo;</verse>
    <verse number="10">El cual murió por nosotros, para que ó que velemos, ó que durmamos, vivamos juntamente con él.</verse>
    <verse number="11">Por lo cual, consolaos los unos á los otros, y edificaos los unos á los otros, así como lo hacéis.</verse>
    <verse number="12">Y os rogamos, hermanos, que reconozcáis á los que trabajan entre vosotros, y os presiden en el Señor, y os amonestan:</verse>
    <verse number="13">Y que los tengáis en mucha estima por amor de su obra. Tened paz los unos con los otros.</verse>
    <verse number="14">También os rogamos, hermanos, que amonestéis á los que andan desordenadamente, que consoléis á los de poco ánimo, que soportéis á los flacos, que seáis sufridos para con todos.</verse>
    <verse number="15">Mirad que ninguno dé á otro mal por mal; antes seguid lo bueno siempre los unos para con los otros, y para con todos.</verse>
    <verse number="16">Estad siempre gozosos.</verse>
    <verse number="17">Orad sin cesar.</verse>
    <verse number="18">Dad gracias en todo; porque esta es la voluntad de Dios para con vosotros en Cristo Jesús.</verse>
    <verse number="19">No apaguéis el Espíritu.</verse>
    <verse number="20">No menospreciéis las profecías.</verse>
    <verse number="21">Examinadlo todo; retened lo bueno.</verse>
    <verse number="22">Apartaos de toda especie de mal.</verse>
    <verse number="23">Y el Dios de paz os santifique en todo; para que vuestro espíritu y alma y cuerpo sea guardado entero sin reprensión para la venida de nuestro Señor Jesucristo.</verse>
    <verse number="24">Fiel es el que os ha llamado; el cual también lo hará.</verse>
    <verse number="25">Hermanos, orad por nosotros.</verse>
    <verse number="26">Saludad á todos los hermanos en ósculo santo.</verse>
    <verse number="27">Conjúroos por el Señor, que esta carta sea leída á todos los santos hermanos.</verse>
    <verse number="28">La gracia de nuestro Señor Jesucristo sea con vosotros. Amén. espístola á los Tesalonicenses fué escrita de Atenas.</verse>
  </chapter>
</book>
