<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book version="rvr" name="1timoteo" chapters="6" verses="113" source="Reina Valera" edition="Bíblia Pédia &amp;copy; 2010" abbrev="1tm">
  <chapter number="1">
    <verse number="1">PABLO, apóstol de Jesucristo por la ordenación de Dios nuestro Salvador, y del Señor Jesucristo, nuestra esperanza;</verse>
    <verse number="2">A Timoteo, verdadero hijo en la fe: Gracia, misericordia y paz de Dios nuestro Padre, y de Cristo Jesús nuestro Señor.</verse>
    <verse number="3">Como te rogué que te quedases en Efeso, cuando partí para Macedonia, para que requirieses á algunos que no enseñen diversa doctrina,</verse>
    <verse number="4">Ni presten atención á fábulas y genealogías sin término, que antes engendran cuestiones que la edificación de Dios que es por fe; así te encargo ahora.</verse>
    <verse number="5">Pues el fin del mandamiento es la caridad nacida de corazón limpio, y de buena conciencia, y de fe no fingida:</verse>
    <verse number="6">De lo cual distrayéndose algunos, se apartaron á vanas pláticas;</verse>
    <verse number="7">Queriendo ser doctores de la ley, sin entender ni lo que hablan, ni lo que afirman.</verse>
    <verse number="8">Sabemos empero que la ley es buena, si alguno usa de ella legítimamente;</verse>
    <verse number="9">Conociendo esto, que la ley no es puesta para el justo, sino para los injustos y para los desobedientes, para los impíos y pecadores, para los malos y profanos, para los parricidas y matricidas, para los homicidas,</verse>
    <verse number="10">Para los fornicarios, para los sodomitas, para los ladrones de hombres, para los mentirosos y ladrones de hombres, para los mentirosos y fjperjuros, y si hay alguna otra cosa contraria á la sana doctrina;</verse>
    <verse number="11">Según el evangelio de la gloria del Dios bendito, el cual á mí me ha sido encargado.</verse>
    <verse number="12">Y doy gracias al que me fortificó, á Cristo Jesús nuestro Señor, de que me tuvo por fiel, poniéndome en el ministerio:</verse>
    <verse number="13">Habiendo sido antes blasfemo y perseguidor é injuriador: mas fuí recibido á misericordia, porque lo hice con ignorancia en incredulidad.</verse>
    <verse number="14">Mas la gracia de nuestro Señor fué más abundante con la fe y amor que es en Cristo Jesús.</verse>
    <verse number="15">Palabra fiel y digna de ser recibida de todos: que Cristo Jesús vino al mundo para salvar á los pecadores, de los cuales yo soy el primero.</verse>
    <verse number="16">Mas por esto fuí recibido á misericordia, para que Jesucristo mostrase en mí el primero toda su clemencia, para ejemplo de los que habían de creer en él para vida eterna.</verse>
    <verse number="17">Por tanto, al Rey de siglos, inmortal, invisible, al solo sabio Dios sea honor y gloria por los siglos de los siglos. Amén.</verse>
    <verse number="18">Este mandamiento, hijo Timoteo, te encargo, para que, conforme á las profecías pasadas de ti, milites por ellas buena milicia;</verse>
    <verse number="19">Manteniendo la fe y buena conciencia, la cual echando de sí algunos, hicieron naufragio en la fe:</verse>
    <verse number="20">De los cuales son Himeneo y Alejandro, los cuales entregué á Satanás, para que aprendan á no blasfemar.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="2">
    <verse number="1">AMONESTO pues, ante todas cosas, que se hagan rogativas, oraciones, peticiones, hacimientos de gracias, por todos los hombres;</verse>
    <verse number="2">Por los reyes y por todos los que están en eminencia, para que vivamos quieta y reposadamente en toda piedad y honestidad.</verse>
    <verse number="3">Porque esto es bueno y agradable delante de Dios nuestro Salvador;</verse>
    <verse number="4">El cual quiere que todos los hombres sean salvos, y que vengan al conocimiento de la verdad.</verse>
    <verse number="5">Porque hay un Dios, asimismo un mediador entre Dios y los hombres, Jesucristo hombre;</verse>
    <verse number="6">El cual se dió á sí mismo en precio del rescate por todos, para testimonio en sus tiempos:</verse>
    <verse number="7">De lo que yo soy puesto por predicador y apóstol, (digo verdad en Cristo, no miento) doctor de los Gentiles en fidelidad y verdad.</verse>
    <verse number="8">Quiero, pues, que los hombres oren en todo lugar, levantando manos limpias, sin ira ni contienda.</verse>
    <verse number="9">Asimismo también las mujeres, ataviándose en hábito honesto, con vergüenza y modestia; no con cabellos encrespados, u oro, ó perlas, ó vestidos costosos.</verse>
    <verse number="10">Sino de buenas obras, como conviene á mujeres que profesan piedad.</verse>
    <verse number="11">La mujer aprenda en silencio, con toda sujeción.</verse>
    <verse number="12">Porque no permito á la mujer enseñar, ni tomar autoridad sobre el hombre, sino estar en silencio.</verse>
    <verse number="13">Porque Adam fué formado el primero, después Eva;</verse>
    <verse number="14">Y Adam no fué engañado, sino la mujer, siendo seducida, vino á ser envuelta en transgresión:</verse>
    <verse number="15">Empero se salvará engendrando hijos, si permaneciere en la fe y caridad y santidad, con modestia.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="3">
    <verse number="1">PALABRA fiel: Si alguno apetece obispado, buena obra desea.</verse>
    <verse number="2">Conviene, pues, que el obispo sea irreprensible, marido de una mujer, solícito, templado, compuesto, hospedador, apto para enseñar;</verse>
    <verse number="3">No amador del vino, no heridor, no codicioso de torpes ganancias, sino moderado, no litigioso, ajeno de avaricia;</verse>
    <verse number="4">Que gobierne bien su casa, que tenga sus hijos en sujeción con toda honestidad;</verse>
    <verse number="5">(Porque el que no sabe gobernar su casa, ¿cómo cuidará de la iglesia de Dios?)</verse>
    <verse number="6">No un neófito, porque inflándose no caiga en juicio del diablo.</verse>
    <verse number="7">También conviene que tenga buen testimonio de los extraños, porque no caiga en afrenta y en lazo del diablo.</verse>
    <verse number="8">Los diáconos asimismo, deben ser honestos, no bilingües, no dados á mucho vino, no amadores de torpes ganancias;</verse>
    <verse number="9">Que tengan el misterio de la fe con limpia conciencia.</verse>
    <verse number="10">Y éstos también sean antes probados; y así ministren, si fueren sin crimen.</verse>
    <verse number="11">Las mujeres asimismo, honestas, no detractoras, templadas, fieles en todo.</verse>
    <verse number="12">Los diáconos sean maridos de una mujer, que gobiernen bien sus hijos y sus casas.</verse>
    <verse number="13">Porque los que bien ministraren, ganan para sí buen grado, y mucha confianza en la fe que es en Cristo Jesús.</verse>
    <verse number="14">Esto te escribo con esperanza que iré presto á ti:</verse>
    <verse number="15">Y si no fuere tan presto, para que sepas cómo te conviene conversar en la casa de Dios, que es la iglesia del Dios vivo, columna y apoyo de la verdad.</verse>
    <verse number="16">Y sin cotradicción, grande es el misterio de la piedad: Dios ha sido manifestado en carne; ha sido justificado con el Espíritu; ha sido visto de los ángeles; ha sido predicado á los Gentiles; ha sido creído en el mundo; ha sido recibido en gloria.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="4">
    <verse number="1">EMPERO el Espíritu dice manifiestamente, que en los venideros tiempos alguno apostatarán de la fe escuchando á espíritus de error y á doctrinas de demonios;</verse>
    <verse number="2">Que con hipocresía hablarán mentira, teniendo cauterizada la conciencia.</verse>
    <verse number="3">Que prohibirán casarse, y mandarán abstenerse de las viandas que Dios crió para que con hacimiento de gracias participasen de ellas los fieles, y los que han conocido la verdad.</verse>
    <verse number="4">Porque todo lo que Dios crió es bueno, y nada hay que desechar, tomándose con hacimiento de gracias:</verse>
    <verse number="5">Porque por la palabra de Dios y por la oración es santificado.</verse>
    <verse number="6">Si esto propusieres á los hermanos, serás buen ministro de Jesucristo, criado en las palabras de la fe y de la buena doctrina, la cual has alcanzado.</verse>
    <verse number="7">Mas las fábulas profanas y de viejas desecha, y ejercítate para la piedad.</verse>
    <verse number="8">Porque el ejercicio corporal para poco es provechoso; mas la piedad para todo aprovecha, pues tiene promesa de esta vida presente, y de la venidera.</verse>
    <verse number="9">Palabra fiel es esta, y digna de ser recibida de todos.</verse>
    <verse number="10">Que por esto aun trabajamos y sufrimos oprobios, porque esperamos en el Dios viviente, el cual es Salvador de todos los hombres, mayormente de los que creen.</verse>
    <verse number="11">Esto manda y enseña.</verse>
    <verse number="12">Ninguno tenga en poco tu juventud; pero sé ejemplo de los fieles en palabra, en conversación, en caridad, en espíritu, en fe, en limpieza.</verse>
    <verse number="13">Entre tanto que voy, ocúpate en leer, en exhortar, en enseñar.</verse>
    <verse number="14">No descuides el don que está en ti, que te es dado por profecía con la imposición de las manos del presbiterio.</verse>
    <verse number="15">Medita estas cosas; ocúpate en ellas; para que tu aprovechamiento sea manifiesto á todos.</verse>
    <verse number="16">Ten cuidado de ti mismo y de la doctrina; persiste en ello; pues haciendo esto, á ti mismo salvarás y á los que te oyeren.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="5">
    <verse number="1">NO reprendas al anciano, sino exhórtale como á padre: á los más jóvenes, como á hermanos;</verse>
    <verse number="2">A las ancianas, como á madres; á las jovencitas, como á hermanas, con toda pureza.</verse>
    <verse number="3">Honra á las viudas que en verdad son viudas.</verse>
    <verse number="4">Pero si alguna viuda tuviere hijos, ó nietos, aprendan primero á gobernar su casa piadosamente, y á recompensar á sus padres: porque esto es lo honesto y agradable delante de Dios.</verse>
    <verse number="5">Ahora, la que en verdad es viuda y solitaria, espera en Dios, y es diligente en suplicaciones y oraciones noche y día.</verse>
    <verse number="6">Pero la que vive en delicias, viviendo está muerta.</verse>
    <verse number="7">Denuncia pues estas cosas, para que sean sin reprensión.</verse>
    <verse number="8">Y si alguno no tiene cuidado de los suyos, y mayormente de los de su casa, la fe negó, y es peor que un infiel.</verse>
    <verse number="9">La viuda sea puesta en clase especial, no menos que de sesenta años, que haya sido esposa de un solo marido.</verse>
    <verse number="10">Que tenga testimonio en buenas obras; si crió hijos; si ha ejercitado la hospitalidad; si ha lavado los pies de los santos; si ha socorrido á los afligidos; si ha seguido toda buena obra.</verse>
    <verse number="11">Pero viudas más jóvenes no admitas: porque después de hacerse licenciosas contra Cristo, quieren casarse.</verse>
    <verse number="12">Condenadas ya, por haber falseado la primera fe.</verse>
    <verse number="13">Y aun también se acostrumbran á ser ociosas, á andar de casa en casa; y no solamente ociosas, sino también parleras y curiosas, hablando lo que no conviene.</verse>
    <verse number="14">Quiero pues, que las que son jóvenes se casen, críen hijos, gobiernen la casa; que ninguna ocasión den al adversario para maldecir.</verse>
    <verse number="15">Porque ya algunas han vuelto atrás en pos de Satanás.</verse>
    <verse number="16">Si algún fiel ó alguna fiel tiene viudas, manténgalas, y no sea gravada la iglesia; á fin de que haya lo suficiente para las que de verdad son viudas.</verse>
    <verse number="17">Los ancianos que gobiernan bien, sean tenidos por dignos de doblada honra; mayormente los que trabajan en predicar y enseñar.</verse>
    <verse number="18">Porque la Escritura dice: No embozarás al buey que trilla; y: Digno es el obrero de su jornal.</verse>
    <verse number="19">Contra el anciano no recibas acusación sino con dos ó tres testigos.</verse>
    <verse number="20">A los que pecaren, repréndelos delante de todos, para que los otros también teman.</verse>
    <verse number="21">Te requiero delante de Dios y del Señor Jesucristo, y de sus ángeles escogidos, que guardes estas cosas sin perjuicio de nadie, que nada hagas inclinándote á la una parte.</verse>
    <verse number="22">No impongas de ligero las manos á ninguno, ni comuniques en pecados ajenos: consérvate en limpieza.</verse>
    <verse number="23">No bebas de aquí adelante agua, sino usa de un poco de vino por causa del estómago, y de tus continuas enfermedades.</verse>
    <verse number="24">Los pecados de algunos hombres, antes que vengan ellos á juicio, son manifiestos; mas á otros les vienen después.</verse>
    <verse number="25">Asimismo las buenas obras antes son manifiestas; y las que son de otra manera, no pueden esconderse.</verse>
  </chapter>
  <chapter number="6">
    <verse number="1">TODOS los que están debajo del yugo de servidumbre, tengan á sus señores por dignos de toda honra, porque no sea blasfemado el nombre del Señor y la doctrina.</verse>
    <verse number="2">Y los que tienen amos fieles, no los tengan en menos, por ser hermanos; antes sírvanles mejor, por cuanto son fieles y amados, y partícipes del beneficio. Esto enseña y exhorta.</verse>
    <verse number="3">Si alguno enseña otra cosa, y no asiente á sanas palabras de nuestro Señor Jesucristo, y á la doctrina que es conforme á la piedad;</verse>
    <verse number="4">Es hinchado, nada sabe, y enloquece acerca de cuestiones y contiendas de palabras, de las cuales nacen envidias, pleitos, maledicencias, malas sospechas,</verse>
    <verse number="5">Porfías de hombres corruptos de entendimiento y privados de la verdad, que tienen la piedad por granjería: apártate de los tales.</verse>
    <verse number="6">Empero grande granjería es la piedad con contentamiento.</verse>
    <verse number="7">Porque nada hemos traído á este mundo, y sin duda nada podremos sacar.</verse>
    <verse number="8">Así que, teniendo sustento y con qué cubrirnos, seamos contentos con esto.</verse>
    <verse number="9">Porque los que quieren enriquecerse, caen en tentación y lazo, y en muchas codicias locas y dañosas, que hunden á los hombres en perdición y muerte.</verse>
    <verse number="10">Porque el amor del dinero es la raíz de todos los males: el cual codiciando algunos, se descaminaron de la fe, y fueron traspasados de muchos dolores.</verse>
    <verse number="11">Mas tú, oh hombre de Dios, huye de estas cosas, y sigue la justicia, la piedad, la fe, la caridad, la paciencia, la mansedumbre.</verse>
    <verse number="12">Pelea la buena batalla de la fe, echa mano de la vida eterna, á la cual asimismo eres llamado, habiendo hecho buena profesión delante de muchos testigos.</verse>
    <verse number="13">Te mando delante de Dios, que da vida á todas las cosas, y de Jesucristo, que testificó la buena profesión delante de Poncio Pilato,</verse>
    <verse number="14">Que guardes el mandamiento sin mácula ni reprensión, hasta la aparición de nuestro Señor Jesucristo:</verse>
    <verse number="15">La cual á su tiempo mostrará el Bienaventurado y solo Poderoso, Rey de reyes, y Señor de señores;</verse>
    <verse number="16">Quien sólo tiene inmortalidad, que habita en luz inaccesible; á quien ninguno de los hombres ha visto ni puede ver: al cual sea la honra y el imperio sempiterno. Amén.</verse>
    <verse number="17">A los ricos de este siglo manda que no sean altivos, ni pongan la esperanza en la incertidumbre de las riquezas, sino en el Dios vivo, que nos da todas las cosas en abundancia de que gocemos:</verse>
    <verse number="18">Que hagan bien, que sean ricos en buenas obras, dadivosos, que con facilidad comuniquen;</verse>
    <verse number="19">Atesorando para sí buen fundamento para lo por venir, que echen mano á la vida eterna.</verse>
    <verse number="20">Oh Timoteo, guarda lo que se te ha encomendado, evitando las profanas pláticas de vanas cosas, y los argumentos de la falsamente llamada ciencia:</verse>
    <verse number="21">La cual profesando algunos, fueron descaminados acerca de la fe. La gracia sea contigo. Amén. espístola á Timoteo fué escrita de Laodicea, que es metrópoli de la Frigia Pacatiana.</verse>
  </chapter>
</book>
