<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book version="diodati" name="3joao" chapters="1" verses="14" source="Giovanni Diodati" edition="Bíblia Pédia &amp;copy; 2010" abbrev="3jo">
  <chapter number="1">
    <verse number="1">L’ANZIANO al diletto Gaio, il quale io amo in verità.</verse>
    <verse number="2">Diletto, io desidero che tu prosperi in ogni cosa e stii sano, siccome l’anima tua prospera.</verse>
    <verse number="3">Perciocchè io mi son grandemente rallegrato, quando son venuti i fratelli, ed hanno reso testimonianza della tua verità, secondo che tu cammini in verità.</verse>
    <verse number="4">Io non ho maggiore allegrezza di questa, d’intendere che i miei figliuoli camminano in verità.</verse>
    <verse number="5">Diletto, tu fai da vero fedele, in ciò che tu operi inverso i fratelli, e inverso i forestieri.</verse>
    <verse number="6">I quali hanno reso testimonianza della tua carità nel cospetto della chiesa; i quali farai bene d’accomiatar degnamente, secondo Iddio.</verse>
    <verse number="7">Poichè si sono dipartiti da’ Gentili per lo suo nome, senza prender nulla;</verse>
    <verse number="8">noi adunque dobbiamo accoglier que’ tali, acciocchè siamo aiutatori alla verità.</verse>
    <verse number="9">IO ho scritto alla chiesa; ma Diotrefe, il qual procaccia il primato fra loro, non ci riceve.</verse>
    <verse number="10">Perciò, se io vengo, ricorderò le opere ch’egli fa, cianciando di noi con malvage parole; e, non contento di questo, non solo egli non riceve i fratelli, ma ancora impedisce coloro che li vogliono ricevere, e li caccia fuor della chiesa.</verse>
    <verse number="11">Diletto, non imitare il male, ma il bene; chi fa bene è da Dio; ma chi fa male non ha veduto Iddio.</verse>
    <verse number="12">A Demetrio è resa testimonianza da tutti, e dalla verità stessa; ed ancora noi ne testimoniamo, e voi sapete che la nostra testimonianza è vera.</verse>
    <verse number="13">Io avea molte cose da scrivere, ma non voglio scrivertele con inchiostro, e con penna.</verse>
    <verse number="14">Ma spero di vederti tosto, ed allora ci parleremo a bocca. (G1-15) Pace sia teco. Gli amici ti salutano. Saluta gli amici ad uno ad uno.</verse>
  </chapter>
</book>
